
\section{Stand der Technik}
\label{Stand der Technik}

\subsection{Aktuelle Situation}
\label{Stand der Technik:Aktuelle Situation}

\subsubsection{Schweizer Norm 640 290}
\label{Aktuelle Situation:Schweizer Norm 640 290}

\acs{ÖV}-Güteklassen wurden erstmals mit der \ac{SN} 640 290~\cite{sn640290} des Vereins Schweizerischer Strassenfachleute (VSS) im Jahre 1993 für die Schweiz definiert.
Diese Norm enthält Richtwerte für die Bestimmung des Grenzbedarfs an Parkfeldern für Personenwagen und führte hierfür die Definition der \acs{ÖV}-Güteklassen ein.
Im Jahre 2006 wurde diese durch die \acs{SN} 640 281 abgelöst, welche nicht mehr auf die \acs{ÖV}-Güteklassen eingeht.
Es wurde seither keine allgemeingültige Definition verabschiedet.

Im Folgenden ist aufgeschlüsselt, was genau die \acs{SN} 640 290~\cite{sn640290} in Bezug auf \acs{ÖV}-Güteklassen definiert und wo Schwachstellen liegen.

\paragraph{Definition ÖV-Güteklassen}~\\
\label{Schweizer Norm 640 290:Definition ÖV-Güteklassen}
Grundsätzlich definieren \acs{ÖV}-Güteklassen die Qualität der Erschliessung durch den öffentlichen Verkehr.
Diese Qualität wird durch die \nameref{Definition ÖV-Güteklassen:Bedienungsqualität der Haltestelle} und die \nameref{Definition ÖV-Güteklassen:Erreichbarkeit der Haltestelle} festgesetzt.
Beide Kriterien sind folgend definiert.
Anmerken muss man, dass zu besserer Verständlichkeit und Übersichtlichkeit unter anderem zusätzliche Terminologie wie Transportmittelkategorie eingeführt wird.

\subparagraph{Bedienungsqualität der Haltestelle}~\\
\label{Definition ÖV-Güteklassen:Bedienungsqualität der Haltestelle}
Die öffentlichen Verkehrsmittel werden zuerst in die in Tabelle \ref{table:Transportmittelkategorien} ersichtlichen Transportmittelkategorien eingeteilt.

\begin{longtable}{l p{10.6cm}}
        \midrule
        \textbf{Transportmittelkategorie 1}
                                & Bahnknoten: mehrere Bahnlinien in unterschiedliche Richtungen\\
        \textbf{Transportmittelkategorie 2}
                                & Bahnlinie\\
        \textbf{Transportmittelkategorie 3}
                                & Tramway, Trolleybuy, Autobus, Regionalbus, Ortsbus mit gutem Anschluss an Bahnlinie\\
        \textbf{Transportmittelkategorie 4}
                                & Ortsbus, lokaler Kleinbus\\
        \bottomrule
    \caption{Transportmittelkategorien}
    \label{table:Transportmittelkategorien}
\end{longtable}

Die Transportmittel werden dabei in die Gruppe A und B zusammengefasst, welche für die Berechnung des durchschnittlichen Kursintervalls berücksichtigt werden.
Dabei werden für die Intervallberechnung alle Verkehrsmittel der Transportmittelkategorie in einer Gruppe berücksichtigt.

\begin{longtable}[c]{l | p{2.3cm} p{2.3cm} | p{2.3cm} p{2.3cm}}
        \midrule
        \textbf{}
                                & \multicolumn{2}{l|}{\textbf{Gruppe A}}
                                & \multicolumn{2}{l}{\textbf{Gruppe B}}\\
        \textbf{Transportmittelkategorie}
                                & \textit{1}
                                & \textit{2}
                                & \textit{3}
                                & \textit{4}\\
        \textbf{Kursintervall}
                                &
                                &
                                &
                                &\\
        \textit{< 5 min}
                                & I
                                & I
                                & II
                                & III\\
        \textit{5 - 9 min}
                                & I
                                & II
                                & III
                                & IV\\
        \textit{10 - 19 min}
                                & II
                                & III
                                & IV
                                & V\\
        \textit{20 - 39 min}
                                & III
                                & IV
                                & V
                                & V\\
        \textit{40 - 60 min}
                                & IV
                                & V
                                & V
                                &\\
        \bottomrule
    \caption{Ermittlung der Haltestellenkategorie}
    \label{table:Ermittlung der Haltestellenkategorie}
\end{longtable}

Der Kursintervall ist der durchschnittliche Abstand zwischen Ankunft beziehungsweise Abfahrt (pro Linie jeweils in der Hauptlastrichtung) aller Verkehrsmittel in der gleichen Gruppe zwischen 06:00 - 20:00 Uhr jeweils von Montag bis Freitag.
Die Norm macht hier Ausnahmen bei Verdichtungen in Hauptverkehrszeiten, Linienüberlagerungen und reinen Arbeitsplatzgebieten mit stark verdichtetem Fahrplan während Pendlerzeiten.

\subparagraph{Erreichbarkeit der Haltestelle}~\\
\label{Definition ÖV-Güteklassen:Erreichbarkeit der Haltestelle}
Basierend auf den vorhin definierten Haltestellenkategorien (I bis V) kann die Erreichbarkeit pro Haltestellenkategorien definiert werden.
Die Distanzen sind Luftlinien, wobei ein mittlerer Umwegfaktor von 20 bis 30\% berücksichtigt wird.

\begin{longtable}[c]{l p{3.3cm} p{3.3cm} p{3.3cm} p{3.3cm}}
        \midrule
        \textbf{}
                                & \textbf{< 300 m}
                                & \textbf{300 - 500 m}
                                & \textbf{501 - 750 m}
                                & \textbf{751 - 1000m}\\
        \textbf{I}
                                & Klasse A
                                & Klasse A
                                & Klasse B
                                & Klasse C\\
        \textbf{II}
                                & Klasse A
                                & Klasse B
                                & Klasse C
                                & Klasse D\\
        \textbf{III}
                                & Klasse B
                                & Klasse C
                                & Klasse D
                                &\\
        \textbf{IV}
                                & Klasse C
                                & Klasse D
                                &
                                &\\
        \textbf{V}
                                & Klasse D
                                &
                                &
                                &\\
        \bottomrule
    \caption{Ermittlung der Erreichbarkeit der Haltestelle}
    \label{table:Ermittlung Erreichbarkeit der Haltestelle}
\end{longtable}

Der Topographie wird Rechnung getragen, indem man bei schwierigen Gegebenheiten die nächste Klasse wählt oder die Distanz vergrössert.

\subsubsection{Berechnungsmethodiken ÖV-Güteklassen}
\label{Aktuelle Situation:Berechnungsmethodik ÖV-Güteklassen}
Basierend auf der bestehenden Norm wurde im Jahre 2011 die Berechnungsmethodik des \ac{ARE} veröffentlicht, welche in einer Weisung des \acs{UVEK} vom 16.02.2015 als die Berechnugsmethodik definiert wird, welche bei der Beurteilung der Qualität der Erschliessung mit dem öffentlichen Verkehr verwendet werden soll.

In der Zwischenzeit wurden einige kantonale Anpassungen an dieser Methodik vorgenommen.
Folgend werden grob die Abweichungen der Norm der verabschiedeten Berechnungsmethodik ARE und zweier kantonaler Methodiken beschrieben, namentlich des Kanton Graubünden und Zürich.

Im Anschluss werden die Methodiken zusammen betrachtet, Schwachstellen eruiert und Verbesserungen vorgeschlagen.
Dieses Vorgehen hat das Ziel, Erfahrungen und etablierte Grundlagen in \gls{OeVGK18} einfliessen zu lassen, um so eine allgemeine Akzeptanz erreichen zu können.

\paragraph{Berechnungsmethodik ARE}~\\
\label{Berechnungsmethodik:Berechnungsmethodik ARE}
Das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) entwickelt in ihrem Grundlagenbericht für die Beurteilung der Agglomerationsprogramme Verkehr und Siedlung~\cite{berechnung_are} eine Berechnungsmethodik der \acs{ÖV}-Güteklassen basierend auf der bestehende Norm (siehe Kapitel \ref{Aktuelle Situation:Schweizer Norm 640 290}).
Die entwickelte Berechnungsmethodik basiert auf den Fahrplandaten von HAFAS~\cite{sbb_hafas_spec}.
Dies hatte die Konsequenz, dass die Berechnungsmethodik wie sie in der Norm festgelegt ist, angepasst werden musste.
Im Folgenden sind die Anpassungen aufgeführt.

\subparagraph{Bedienungsqualität der Haltestelle}~\\
\label{Berechnungsmethodik ARE:Bedienungsqualität der Haltestelle}
Die Verkehrsmittel lassen sich aus dem elektronischen Fahrplan~\cite{sbb_hafas_spec} nicht detailliert unterscheiden, wie es die Norm verlangt.
Dies hat die Konsequenz, dass nur folgenden Verkehrsmittel-Einteilung verwendet wird:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Verkehrsmittelgruppe A
    \begin{itemize}
        \item Bahnknoten (mehrere Bahnlinien in verschiedenen Richtungen)
        \item Bahnlinien
    \end{itemize}
    \item Verkehrsmittelgruppe B
    \begin{itemize}
        \item Tram, Busse, Postautos, Rufbusse oder Schiffe
    \end{itemize}
    \item Verkehrsmittelgruppe C
    \begin{itemize}
        \item Seilbahnen
    \end{itemize}
\end{itemize}

Die Hauptlastrichtung kann aus den Fahrplandaten nicht extrahiert werden.
Somit werden alle Abfahrten zwischen 6.00 und 20.00 Uhr gezählt und anschliessend halbiert. Bei Endhaltestellen und Linien, welche nur in eine Richtung verlaufen, erfolgen Korrekturen.
Die genaue Art der Korrektur ist nicht weiter aufgeführt.
Als Stichtag für die Auswertung wird ein Werktag ausserhalb der Ferienzeit und der touristischen Hochsaison definiert.
Ebenfalls wir in reinen Arbeitsplatzgebieten mangels einheitlicher Definition keine Anpassung vorgenommen.
Verdichtungen in den Hauptverkehrszeiten sind in den gezählten Abfahrten inbegriffen.

\subparagraph{Erreichbarkeit der Haltestelle}~\\
\label{Berechnungsmethodik ARE:Erreichbarkeit der Haltestelle}
Der Topografie wird keine Rechnung getragen, um eine landesweite Vergleichbarkeit sicherzustellen.

Die \acs{ÖV}-Güteklassen sind folgend zu interpretieren:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Güteklasse A: Sehr gute Erschliessung
    \item Güteklasse B: Gute Erschliessung
    \item Güteklasse B: Mittelmässige Erschliessung
    \item Güteklasse D: Geringe Erschliessung
    \item Keine Güteklasse: Marginale oder keine \acs{ÖV}-Erschliessung
\end{itemize}

\paragraph{Berechnungsmethodik Kanton Graubünden}~\\
\label{Berechnungsmethodik:Berechnungsmethodik Kanton Graubünden}
Im technischen Bericht ''Definition \acs{ÖV}-Struktur / Erhebung  \acs{ÖV}-Güteklassen Kanton Graubünden''~\cite{oev-guteklasse-gr} werden Anpassungen der in der Norm beschriebenen Berechnungsmethodik der \acs{ÖV}-Güteklassen an die speziellen Bedürfnisse des Kanton Graubündens aber auch von allgemeiner Natur vorgenommen.
Anpassungen, welche spezielle Gegebenheiten des Kanton Graubündens betreffen, werden in der folgenden Zusammenstellung ausgeklammert, da sie sich für eine automatische Berechnung und für eine nationale Betrachtung nicht eignen.

\subparagraph{Bedienungsqualität der Haltestelle}~\\
\label{Berechnungsmethodik Kanton Graubünden:Bedienungsqualität der Haltestelle}
Es werden zwei zusätzliche Haltestellenkategorieren (VI und VII) ergänzt und eine feinere Gliederung der Taktfrequenz eingeführt.

Auf die Unterscheidung zwischen ''Tram, Trolleybus, Autobus, Regionalbus'' und ''Ortsbus, lokaler Kleinbus'' wird verzichtet und in der ersteren Kategorie zusammengefasst.
Ebenfalls werden Seilbahnen mit Erschliessungsfunktion wie Bushaltestellen behandelt.

\begin{longtable}[c]{l p{4.0cm} p{4.0cm} p{4.0cm}}
        \midrule
        \textbf{Kursintervall}
                                & \textbf{Bahnknoten}
                                & \textbf{Bahnlinie}
                                & \textbf{Tram/Bus}\\
        \textit{< 5 min}
                                & I
                                & I
                                & II\\
        \cellcolor{red!25}\textit{5 - 10 min}
                                & I
                                & II
                                & III\\
        \cellcolor{red!25}\textit{11 - 19 min}
                                & II
                                & III
                                & IV\\
        \textit{20 - 39 min}
                                & III
                                & IV
                                & V\\
        \textit{40 - 60 min}
                                & IV
                                & V
                                & \cellcolor{red!25}VI\\
        \cellcolor{red!25}\textit{> 60 min}
                                &
                                & \cellcolor{red!25}VII
                                & \cellcolor{red!25}VII\\
        \bottomrule
    \caption{Ermittlung der Haltestellenkategorie Kanton Graubünden}
    \label{table:Ermittlung der Haltestellenkategorie Kanton Graubünden}
\end{longtable}

Somit werden nun Bushaltestellen, die halbstündlich und stündlich bedient werden, nicht mehr gleich kategorisiert.
Auch werden Haltestellen erfasst, welche seltener als stündlich einen Anschluss haben.
Durch die feinere Gliederung der Taktfrequenz erhält man eine bessere Güteklasse bei einem 10-Minuten-Takt im Vergleich mit einem 15-Minuten-Takt.

\subparagraph{Erreichbarkeit der Haltestelle}~\\
\label{Berechnungsmethodik Kanton Graubünden:Erreichbarkeit der Haltestelle}
Die zusätzlichen Haltestellenkategorien (VI und VII) hat zur Folge, dass auch zusätzliche Güteklassen (E und F) eingeführt werden.

\begin{longtable}[c]{l p{3.3cm} p{3.3cm} p{3.3cm} p{3.3cm}}
        \midrule
        \textbf{}
                                & \textbf{< 300 m}
                                & \textbf{300 - 500 m}
                                & \textbf{501 - 750 m}
                                & \textbf{751 - 1000m}\\
        \textbf{I}
                                & Klasse A
                                & Klasse A
                                & Klasse B
                                & Klasse C\\
        \textbf{II}
                                & Klasse A
                                & Klasse B
                                & Klasse C
                                & Klasse D\\
        \textbf{III}
                                & Klasse B
                                & Klasse C
                                & Klasse D
                                &\\
        \textbf{IV}
                                & Klasse C
                                & Klasse D
                                &
                                &\\
        \textbf{V}
                                & Klasse D
                                &
                                &
                                &\\
        \cellcolor{red!25}\textbf{VI}
                                & \cellcolor{red!25}Klasse E
                                &
                                &
                                &\\
        \cellcolor{red!25}\textbf{VII}
                                & \cellcolor{red!25}Klasse F
                                &
                                &
                                &\\                                
        \bottomrule
    \caption{Ermittlung der Erreichbarkeit der Haltestelle Kanton Graubünden}
    \label{table:Ermittlung Erreichbarkeit der Haltestelle Kanton Graubünden}
\end{longtable}

Bushaltestellen haben eine maximale Erschliessungswirkung von 500 Meter, da grössere Distanzen von Passagieren als zu lange empfunden wird.
Somit werden nur Bahnknoten und Bahnlinien in den Kategorien > 500 Meter klassifiziert.
Die Topografie wird manuell berücksichtigt.

Hauptverkehrszeiten werden nicht gesondert gehandhabt.
Es zählt grundsätzlich das Angebot im gegebenen Zeitbereich.

Linien, welche grundsätzlich stündlich fahren, jedoch Taktlücken aufweisen um zu einen gewissen Zeitpunkt ein Angebot erfüllen zu können, werden nur in der Stundentakt-Gruppe klassifiziert, wenn sie nicht mehr als 2 Taktlücken aufweisen.

Es existieren Linienüberlagerungen mit einer ungleichen Verteilung.
So können zwei Linien stündlich verkehren und eine Haltestelle kurz nacheinander bedienen, welche dann als Halbstundentakt klassifiziert werden.
Der Passagier nimmt das Angebot aber als Stundentakt wahr.
Jedoch ist nicht weiter ersichtlich, wie das Problem behoben wird.

Die Bestimmung der Hauptlastrichtung erfolgt analog zur Berechnungsmethodik ARE.

% Brauchen uns Hinketakte zu interessieren und müssen wir das auflisten?

\paragraph{Berechnungsmethodik Kanton Zürich}~\\
\label{Berechnungsmethodik:Berechnungsmethodik Kanton Zürich}
Im Infoblatt ''ÖV-Güteklassen''~\cite{oev-guteklassen-zh} wird beschrieben, wie der Kanton Zürich die kantonalen ÖV-Güteklassen mit den Fahrplandaten des Zürcher Verkehrsverbundes (ZVV), angelehnt an die Berechnungsmethodik ARE, berechnet.

\subparagraph{Bedienungsqualität der Haltestelle}~\\
\label{Berechnungsmethodik Kanton Zürich:Bedienungsqualität der Haltestelle}
Es werden nur Haltestellen berücksichtigt, die von Bahn, Tram und/oder Bus bedient werden.
Seilbahnen und Schiffe werden explizit ausgeklammert.
Somit ergibt sich folgende Kategorisierung:
\begin{itemize}
    \itemsep -1.5em
    \item Bahnknoten (Bahnstationen mit S-Bahnlinien in min. 6 Richtungen und/oder IR-Anschluss)
    \item Bahnlinien
    \item Tram
    \item Bus
\end{itemize}

Der Kursintervall wird auf 05:30 bis 22:30 Uhr festgelegt (unter der Woche).
Handelt es sich um Endhaltestellen oder Linien, welche nur in eine Richtung verkehren, werden alle Abfahrten gezählt.
Zusätzlich werden wie im Kanton Graubünden  Haltestellen mit einem Kursintervall von über 60 Minuten berücksichtigt.

\begin{longtable}[c]{l p{2.9cm} p{2.8cm} p{2.8cm} p{2.8cm}}
        \midrule
        \textbf{Kursintervall}
                                & Bahnknoten
                                & Bahnlinie
                                & Tram
                                & Bus\\
        \textit{< 5 min}
                                & I
                                & I
                                & II
                                & II\\
        \textit{5 - 9 min}
                                & I
                                & II
                                & III
                                & III\\
        \textit{10 - 19 min}
                                & II
                                & III
                                & IV
                                & IV\\
        \textit{20 - 39 min}
                                & III
                                & IV
                                &
                                & V\\
        \textit{40 - 60 min}
                                &
                                & V
                                &
                                & VI\\
        \cellcolor{red!25}\textit{> 60 min}
                                &
                                &
                                &
                                & \cellcolor{red!25}VII\\
        \bottomrule
    \caption{Ermittlung der Haltestellenkategorie Kanton Zürich}
    \label{table:Ermittlung der Haltestellenkategorie Kanton Zürich}
\end{longtable}




\subparagraph{Erreichbarkeit der Haltestelle}~\\
\label{Berechnungsmethodik Kanton Zürich:Erreichbarkeit der Haltestelle}
Auch im Kanton Zürich werden durch den zusätzlich abgebildeten Kursintervall (> 60 Minuten) zwei neue Güteklassen E und F eingeführt.

\begin{longtable}[c]{l p{3.3cm} p{3.3cm} p{3.3cm} p{3.3cm}}
        \midrule
        \textbf{}
                                & \textbf{< 300 m}
                                & \textbf{300 - 500 m}
                                & \textbf{501 - 750 m}
                                & \textbf{751 - 1000m}\\
        \textbf{I}
                                & Klasse A
                                & Klasse A
                                & Klasse B
                                & Klasse C\\
        \textbf{II}
                                & Klasse A
                                & Klasse B
                                & Klasse C
                                & Klasse D\\
        \textbf{III}
                                & Klasse B
                                & Klasse C
                                & Klasse D
                                &\\
        \textbf{IV}
                                & Klasse C
                                & Klasse D
                                & \cellcolor{red!25}Klasse E
                                &\\
        \textbf{V}
                                & Klasse D
                                & \cellcolor{red!25}Klasse E
                                & \cellcolor{red!25}Klasse E
                                &\\
        \cellcolor{red!25}\textbf{VI}
                                & \cellcolor{red!25}Klasse E
                                & \cellcolor{red!25}Klasse E
                                &
                                &\\
        \cellcolor{red!25}\textbf{VII}
                                & \cellcolor{red!25}Klasse F
                                & \cellcolor{red!25}Klasse F
                                &
                                &\\                                
        \bottomrule
    \caption{Ermittlung der Erreichbarkeit der Haltestelle Kanton Zürich}
    \label{table:Ermittlung Erreichbarkeit der Haltestelle Kanton Zürich}
\end{longtable}

Der Topografie wird keine Rechnung getragen, es wird strikt auf die Luftlinie gesetzt.
Sind Haltestellen nur durch Tram und/oder Bus erschlossen, werden analog zum Kanton Graubünden nur Distanzen bis zu 500 Meter berücksichtigt.
Die Erschliessung durch Bahnknoten und Bahnlinien wird bis 750 Meter mit den Güteklassen B – E und bis 1000 Meter mit den Güteklassen C-D berücksichtigt.
Diese Entscheidungen basieren auf ÖV-Angebotsverordnungen.

\paragraph{Problematik}~\\
\label{Schweizer Norm 640 290:Problematik}
%TODO Abgrenzung zu Kapitel Problemstellung & Vision
Folgend werden identifizierte Schwachstellen der bestehenden Norm aufgelistet und mögliche Optimierungen präsentiert.
Dabei behält man das Ziel der automatischen Berechnung hinter dem geistigen Auge.
Ob die definierten Kriterien mit der vorhandenen Datenbasis umsetzbar sind und ob diese für eine schweizweite Umsetzung tauglich ist, ist Bestandteil dieser Analyse.
Bei den Optimierungen lehnen wir uns ebenfalls stark an die Erkenntnisse von~\cite{oev-guteklasse-gr}, welche die Norm an die spezifische Bedürfnisse des Kantons Graubünden anpasst hat und ~\cite{berechnung_are}, welche die Berechnungsmethodik basierend auf dieser Norm mit eigenen Anpassungen umgesetzt hat.

\subparagraph{Transportmittelkategorie}~\\
Die öffentlichen Verkehrsmittel werden in vier Kategorien gruppiert (siehe Tabelle \ref{table:Transportmittelkategorien}).
Wie in Kapitel \ref{subsystem:GTFS} beschrieben werden die Fahrplandaten im \acs{GTFS}-Format~\cite{gtfs_spec} gehalten. 
Es werden dabei 8 Verkehrsmittel-Typen definiert.
In Tabelle \ref{table:Mapping Verkehrsmittel-Typ Transportmittelkategorie} ist ein Mapping der definierten Verkehrsmittel-Typen und der Transportmittelkategorien der Norm ersichtlich.

\begin{longtable}[ht]{l l}
        \midrule
            \textbf{GTFS Route Type} 
            & \textbf{Transportmittelkategorie}\\
            
            0 (Tram, Streetcar, Light rail)
            & 3\\
            
            1 (Subway, Metro)
            & (3)\\
            
            2 (Rail)
            & 2\\
            
            3 (Bus)
            & 3\\
            
            4 (Ferry)
            & -\\
            
            5 (Cable car)
            & (3)\\
            
            6 (Gondola, Suspended cable car)
            & (3)\\
            
            7 (Funicular)
            & (3)\\            
        \bottomrule
    \caption{Mapping Verkehrsmittel-Typ Transportmittelkategorie}
    \label{table:Mapping Verkehrsmittel-Typ Transportmittelkategorie}
\end{longtable}

Die Norm unterscheidet unterschiedliche Bus-Typen (Autobus, Ortsbus, lokaler Kleinbus, etc.), welche ebenfalls für die Kategorisierung ausschlaggebend sind.
Die Fahrplandaten lassen so eine Unterscheidung auf Anhieb nicht zu.
Eine aufwändigere Berechnung wäre von Nöten, welche aber auch nur eine Annäherung an die in der Norm geforderte Unterscheidung wäre.

Fähren und Schiffen werden in der Norm ausgeklammert.
Eine Seeüberquerung per Fähre beispielsweise kann aber durchwegs ein Qualitätsmerkmal sein.

Die Norm gliedert Bahnen mit ''Tramcharakter'' der Transportkategorie 3 zu, was einen gewissen Raum zur Interpretation offen lässt.
Es lässt sich darüber streiten, ob eine Gondel mit einem Tram gleichgesetzt werden kann.
Stand 13.03.2018 kommt die GTFS Route Type Kategorie 5 gemäss den Fahrplandaten~\cite{geops_fahrplandaten} in der Schweiz nicht vor und kann vernachlässigt werden.

Die Fahrplandaten bieten eine feingranularere Unterscheidung, welche für die Kategorisierung genutzt werden kann.

\subparagraph{Ermittlung der Haltestellenkategorie}~\\
Wie in Tabelle \ref{table:Ermittlung der Haltestellenkategorie} ersichtlich ist, werden Verkehrsmittel in der Transportmittelkategorie 3 bei einem halb-stündlichen und stündlichen Takt in die gleiche Haltestellenkategorie eingeteilt.
Für jeden Nutzer des öffentlichen Verkehrs ist es von Bedeutung, ob er im schlimmsten Fall doppelt solange auf eine nächste Verbindung warten muss.
Haltestellen in weniger urbanen Gebieten, welche nur zu Pendlerzeiten bedient werden, finden in der aktuellen Definition keinen Platz.

\subparagraph{Ermittlung der Erreichbarkeit der Haltestelle}~\\
Es ist nicht genau definiert, wie die Topographie zu bewerten ist.
%TODO in GR wird gesagt, dass ein Zugangsweg > 500m als zu lange empfunden wird, auf welcher Basis? Wollen wir das beschreiben?

\subparagraph{Ermittlung des Kursintervalls und Hauptlastrichtung}~\\
Die geforderte Berechnung des Kursintervalls verlangt die Bestimmung der Hauptlastrichtung einer Linie.
Dies lässt sich basierend auf den Fahrplandaten nicht automatisch berechnen.
Ebenfalls fehlt eine allgemeingültige Definition, was unter einem Arbeitsplatzgebiet zu verstehen ist.
%TODO was genau ist der Nutzer den Einteilung in Gruppe A und B

\subparagraph{Raum für Interpretationen}~\\
Die Norm lässt für einige Situationen Handlungsspielraum offen.
Dies kann positiv wie auch negativ ausgelegt werden.
Betrachtet man es unter dem Gesichtspunkt, dass die \acs{ÖV}-Güteklassen-Definition für einen automatisierte Berechnung ohne manuelle Fremdeinwirkung und grossen Konfigurationsbedarf verwendet werden soll, ist dieser Punkt negativ zu gewichten.
Es ist unter anderem definiert, dass ein bei den Distanzen ein Umwegfaktor vom 20 bis 30\% zu berücksichtigen ist und je nach Topografie eine tiefere Klasse oder höhere Distanz gewählt wird.
Diese Definition verlangt, dass von Hand situativ entschieden wird oder ein Modell entwickelt wird, welche diese Entscheidung übernimmt und gibt aber keine Anhaltspunkte, in welchen Situationen wie stark angepasst werden muss.

\subparagraph{Unterschiedliche Berechnungsmethodiken}~\\
Es existieren unterschiedliche Berechnungsmethodiken, welche auf der Norm~\cite{sn640290} aufsetzen und diese modifizieren.
Eine nicht abschliessende Liste beinhaltet~\cite{berechnung_are},~\cite{oev-guteklasse-gr} und~\cite{oev-guteklassen-zh}.
Dies führt zum Schluss, dass mit der aktuellen Definition der \acs{ÖV}-Güteklassen keine allgemeingültige und akzeptierte Definition geschaffen wurde, welche schweizweit einsetzbar ist und regionale Einflüsse berücksichtigt.
Dies unterstützt die Schlussfolgerung, dass hier Handlungsbedarf existiert.

\subsection{Lösungsansätze}
\label{Stand der Technik:Lösungsansätze}

%TODO

\subsubsection{Bewertung}~\\

%TODO

\subsection{Verbesserungsmöglichkeiten}
\label{Stand der Technik:Verbesserungsmöglichkeiten}

%TODO